Die entarteten Zustände können eindeutig durch
\begin{equation}
  \label{eq:6.57}
  I^2 = I_x^2 + I_y^2 + I_z^2 = \frac{1}{2} (I_+ I_- + I_- I_+) + I_3^2
\end{equation}
unterschieden werden.
\begin{equation}
  \label{eq:6.58}
  \mu = I^2
\end{equation}
Also vollständige Beschreibung der Zustände durch
\begin{equation}
  \label{eq:6.59}
  \ket{\bm C,\bm\omega,\mu} = \ket{
    \underbrace{\strut n_1,n_2}_{\text{aus $C_2,C_3$}},
    \underbrace{\strut I^2}_{\mu},
    \underbrace{\strut I_3}_{\omega_1},
    \underbrace{\strut Y}_{\omega_2}}
\end{equation}

\chapter{Anwendungen der Liegruppen}

\section{\texorpdfstring{$\mathrm{SU}(3)$}{SU(3)}-Klassifikation von Quarks, Mesonen und Baryonen}

\subsection{Vorbemerkungen}

Historisch: Erste entdeckte Elementarteilchen ließen sich durch ihren
\acct{Isospin} klassifizieren, z.B.
\begin{itemize}
\item Proton $p$
\item Neutron $n$
\end{itemize}
zwei Teilchen nahezu gleicher Masse, die sich in der Ladung
unterscheiden.
\begin{subequations}
  \begin{align}
    \label{eq:7.1a}
    T_{3,p} &= \frac{1}{2} \\
    \label{eq:7.1b}
    T_{3,n} &= \frac{1}{2}
  \end{align}
\end{subequations}
Zusätzlich wichtige Quantenzahl: Baryonenzahl $B=+1$ für Baryonen,
$B=-1$ für ihre Antiteilchen.  Dann Berechnung der Ladung zu
\begin{align}
  \label{eq:7.2}
  Q &= \frac{1}{2} B + T_3 \\
  \notag
  Q_p &\eqrel{eq:7.2}[eq:7.1a]{=} \frac{1}{2} + \frac{1}{2} = 1 \\
  \notag
  Q_n &\eqrel{eq:7.2}[eq:7.1b]{=} \frac{1}{2} - \frac{1}{2} = 0
\end{align}
Zweites Beispiel:  Pionen, keine Baryonen, sondern Mesonen, also $B=0$
\begin{equation*}
  \pi^+, T_3 =  1 \to Q =  1 \;,\quad
  \pi^0, T_3 =  Q \to Q =  0 \;,\quad
  \pi^-, T_3 = -1 \to Q = -1
\end{equation*}
Alle diese Teilchen lassen sich in Multiplets einer
$\mathrm{SU}(2)$-Symmetrie anordnen.
\begin{align*}
  p,n &\colon\quad T = \frac{1}{2}; T_3 = \pm \frac{1}{2} \\
  \pi &\colon\quad T = 1; T_3 = -1,0,1
\end{align*}
Es folgte die Entdeckung weiterer Teilchen, die sich nicht einordnen
ließen, \enquote{seltsam} verhielten.  Notwendigkeit der Einführung
einer weiteren Quantenzahl $S$ Strangeness, die unter der starken
Wechselwirkung erhalten ist.  Daraus dann
\begin{subequations}
  \begin{align}
    \label{eq:7.3a}
    Y &= B + S \\
    \label{eq:7.3b}
    Q &= \frac{1}{2} Y + T_3 = \frac{1}{2} B + \frac{1}{2} S + T_3
  \end{align}
\end{subequations}
Diese Teilchen ließen sich durch eine $\mathrm{SU}(3)$-Symmetrie
erklären.  Die Lagrangefunktion der starken Wechselwirkung muss
invariant unter $\mathrm{SU}(3)$-Transformation sein.  Auffällig war:
Die Teilchen ließen sich alle in Multipletszu den Darstellungen
$(n_1,n_2)$ anordnen, aber ausgerechnet die einfachsten $(1,0)$ und
$(0,1)$ kamen nicht vor.  Warum?  Zusätzlich, mit der Entdeckung immer neuer Teilchen wurde alles unübersichtlicher:  Zoo der Elementarteilchen.

Ausweg: Postulat von fundamentalen Teilchen, den Quarks, durch
Gell-Mann als mathematische Konstrukte.  Die Quarks existieren als
Zustände aus den irreduziblen Darstellungen $(1,0)$ und $(0,1)$.  Alle
bekannten Baryonen setzen sich aus irreduziblen Darstellungen der
direkten Produkte der Quarks zusammen.

\subsection{Quarkmodell}

\subsubsection{Quarks als \texorpdfstring{$(1,0)$}{(1,0)}-Darstellung}

Die Darstellung $(n_1=1,n_2=0)$ ist die bereits in \ref{sec:6.3.5}
erwähnte Fundamentaldarstellung.  Maximales positives Gewicht
\eqref{eq:6.55}.
\begin{equation*}
  \bm\omega_{\max} = \frac{1}{2}
  \begin{pmatrix}
    1 \\ 1/\sqrt{3} \\
  \end{pmatrix}
\end{equation*}

\subsubsection{Physikalisch relevante Quantenzahlen}

Aus der Darstellung liest man folgende Quantenzahlen ab:
\begin{equation}
  \ket{C,\bm\omega,\mu} \eqrel{eq:6.59}{=} \ket{
    \underbrace{(n_1,n_2)}_{\text{Darstellung}},
    \underbrace{I^2,I_3}_{Isospin},
    \underbrace{Y}_{\text{Hyperladung aus \eqref{eq:7.3a}}}}
\end{equation}
Dann:
\begin{enumerate}
\item
  \begin{itemalign}
    Y &= \frac{1}{3}, I_3 = \frac{1}{3} \\
    Q &\eqrel{eq:7.3b}{=} \frac{1}{6} + \frac{1}{2} = \frac{2}{3}
  \end{itemalign}
  up-Quark $u = \Ket{(1,0),\frac{1}{2},\frac{1}{2},\frac{1}{3}}$
\item
  \begin{itemalign}
    Y &= \frac{1}{3}, I_3 = -\frac{1}{3} \\
    Q &= \frac{1}{6} - \frac{1}{2} = -\frac{1}{3}
  \end{itemalign}
  down-Quark $d = \Ket{(1,0),\frac{1}{2},-\frac{1}{2},\frac{1}{3}}$
\item
  \begin{itemalign}
    Y &= -\frac{2}{3}, I_3 = 0 \\
    Q &= -\frac{2}{6} = -\frac{1}{3}
  \end{itemalign}
  strange-Quark $s = \Ket{(1,0),0,0,-\frac{2}{3}}$
\end{enumerate}


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% mode: flyspell
%%% ispell-local-dictionary: "deutsch"
%%% TeX-master: "../Gruppentheorie.tex"
%%% End:
